《**鋼彈系列**》為[富野由悠季自](../Page/富野由悠季.md "wikilink")1979年所制作[機動戰士GUNDAM一作所派生出來的一連串續作](../Page/機動戰士GUNDAM.md "wikilink")、外傳及其他系列的總稱。ガンダム（GUN-{}-DAM）在中國大陸一般譯為高-{}-達或敢-{}-達、港澳譯為高-{}-達，臺灣譯為鋼-{}-彈。

這個由[日本動畫公司](../Page/日本.md "wikilink")[日昇](../Page/日昇.md "wikilink")（Sunrise）之下制作的系列[SF](../Page/科幻.md "wikilink")[動畫作品](../Page/動畫.md "wikilink")，对以日本為首的世界全球次文化界产生重大的影响。除了[动画以外](../Page/动画.md "wikilink")，作品还广泛出现在[电影](../Page/电影.md "wikilink")、[OVA](../Page/OVA.md "wikilink")、[漫画](../Page/漫画.md "wikilink")、[小说](../Page/小说.md "wikilink")、[电子游戏](../Page/电子游戏.md "wikilink")、[特摄](../Page/特摄.md "wikilink")、[模型等](../Page/模型.md "wikilink")。本身品牌市值據估計逾500億日元。\[1\]

之前的巨大[机器人动画只是单纯描述](../Page/机器人动画.md "wikilink")“英雄式的战斗”（[超級機器人](../Page/超級機器人.md "wikilink")），而**机动战士GUNDAM**则是在固定的[世界观中对](../Page/世界观.md "wikilink")[国家](../Page/国家.md "wikilink")、[战争](../Page/战争.md "wikilink")、[人物有著深層的描繪](../Page/人物.md "wikilink")。其中被称为**机动战士**的人型机器人作为武器和道具，被称为“*[寫實机器人](../Page/寫實机器人.md "wikilink")*”，其后类似的机器人动画因為鋼彈系列的影響也進化真實系[科幻类作品](../Page/科幻.md "wikilink")。

## 故事與世界觀

因為高達本是一部動畫和其主角的機器人的名
，所以本意上系列是指動畫，或者認為動畫都是較有官方和正統的地位，所以下文特別指動畫作品。可是機動戰士高達的擴展宇宙首先是被[鋼普拉帶紅](../Page/鋼普拉.md "wikilink")，並且推出了[多媒體的作品](../Page/多媒體.md "wikilink")，如漫畫和小說與電子遊戲或[戰棋甚至真人電影等](../Page/戰棋.md "wikilink")，都屬於廣義的高達系列作品。

### [宇宙世紀](../Page/宇宙世紀.md "wikilink")

**機動戰士GUNDAM**的世界分爲多個系統，可一概看作機動戰士的擴展宇宙Extended
Universe，當中包括不同的[紀元](../Page/紀元.md "wikilink")，最有代表性當推[宇宙世紀](../Page/宇宙世紀.md "wikilink")。也是第一部鋼彈和最初數部直接續作所建構和依存的[世界觀](../Page/世界觀.md "wikilink")。而雖然作品時代背景是宇宙時代，但人類普遍還不能隨便在宇宙內穿梭，宇宙開發的活動範圍大部分在月球與地球之間的軌道以內，最遠是到[木星軌道以內的宇宙空間](../Page/木星.md "wikilink")，這種設定大致規範了一般高達的舞台在地球圈為主並且不超過內太陽系。

這有別於一般[太空歌劇或](../Page/太空歌劇.md "wikilink")[銀河帝國類作品](../Page/銀河帝國.md "wikilink")，不但沒有[超光速旅行](../Page/超光速.md "wikilink")，而且平時只見到有[第一宇宙速度內](../Page/第一宇宙速度.md "wikilink")[航天器](../Page/航天器.md "wikilink")。

至今仍然有一部分鋼彈迷堅持這才是正統系列，因為它擁有和[初代鋼彈相似的人物和組織名稱](../Page/初代鋼彈.md "wikilink")，機器的造型和名稱也較相似。另一方面看其幕後的制作人員多半是從初代的班底延續，被稱為日昇的第一工作室的部門，所以在分鏡和攝制的技巧也有繼承關係。

但按官方的定義即使是UC系列，很多小說和漫畫都被否定了正統的地位，甚至被動畫化的作品都不一定是正史，反之在非UC系列也有正統的作品。可是如果說是因為仍然是粉絲最多或者因為和初代的關係，可稱為**本家**系列。

### 其他[軍事](../Page/軍事.md "wikilink")[硬科幻派動畫](../Page/硬科幻.md "wikilink")

首先見於[G
GUNDAM](../Page/G_GUNDAM.md "wikilink")，和宇宙世紀一樣是正經地拍一個有關政治和軍事的故事，但屬於一部完成的簡化的以地球中心的近未來科幻動畫。因為其制作出來的的總片長和集數都超過了宇宙世紀系列，所以可以說是在非宇宙世紀的正統鋼彈系列。而其特色是和宇宙世紀一樣，都是從一部電視動畫而來，制作的[導演擁有使用全新的背景設定](../Page/導演.md "wikilink")，所以不重覆使舊作相似的人物組織機械等，而這類作品都是出於日昇另一主要部門第三工作室之手，有別於第一工作室的作畫風格，但也形成了自己的固定觀眾而足和宇宙世紀系列分庭抗禮。

雖則各紀元名義上可組成一條完整時間線，但作品皆僅是一至兩季，每季也是半至一年，集中在單一場戰爭發展到結束。集中描述人類在某一紀元進入宇宙時代後的狀況。而這些作品較少有續集外傳等，鮮有使用電視以外的發行方式，其電影動畫和[OVA或](../Page/OVA.md "wikilink")[網絡動畫產量很少的](../Page/網絡動畫.md "wikilink")。

[∀GUNDAM則是非常例外地存在](../Page/∀GUNDAM.md "wikilink")，其是以一定假設的遠未來看包括了宇宙世紀和其他系列，背景人類早便飛越銀河，可從滯留在地球和月球的人類出發，都一律被視為遙遠的過去的黑歷史，而且一律稱為宇宙世紀。估計是受到美國科幻小說的[基地系列和](../Page/基地系列.md "wikilink")[沙丘系列影響](../Page/沙丘系列.md "wikilink")，而可以和從銀河系角度看地球的[銀河英雄傳說相對](../Page/銀河英雄傳說.md "wikilink")。

### [前衛派鋼彈動畫](../Page/前衛.md "wikilink")

而在正統鋼彈外尚有其他不同的系列作品，包括了[SD
GUNDAM和](../Page/SD_GUNDAM.md "wikilink")[機動戰士：鋼彈桑與](../Page/機動戰士：鋼彈桑.md "wikilink")[鋼彈創戰者三組動畫化作品](../Page/鋼彈創戰者.md "wikilink")，以及遊戲GUNDAM
BREAKER或未動畫化的湯尼嶽崎的鋼彈漫畫等。這類作品都偏向[喜劇和](../Page/喜劇.md "wikilink")[無厘頭的風格](../Page/無厘頭.md "wikilink")，預設的觀眾範圍較廣，因為其豐富的娛樂性和想像力獲得普遍觀眾的肯定。

都有別於其他的故事特點是類似[劇中劇一類](../Page/劇中劇.md "wikilink")，人物回歸現實所看的鋼彈是一組虛構的故事，如SDG或湯尼嶽崎版鋼彈中人物自認現在演出一部鋼彈故事，在鋼彈桑是曾經演初代鋼彈，在創戰者或GUNDAM
BREAKER中是砌[鋼普拉模型或玩鋼彈](../Page/鋼普拉.md "wikilink")[電子遊戲](../Page/電子遊戲.md "wikilink")。可以算是一種疏離於主線的[後設或打破](../Page/後設.md "wikilink")[第四面牆作品](../Page/第四面牆.md "wikilink")，屬於[後現代主義藝術風格](../Page/後現代主義.md "wikilink")，類似[布萊希特的戲劇一般](../Page/布萊希特.md "wikilink")。

## 系列的開展

初時是以GUNBOY（約2米高的機械強化服，類似[星艦戰將的風格](../Page/星艦戰將.md "wikilink")，但以人與人之間的戰爭為主軸）為題，後來因應贊助商要求改為18米高，並以《**機動戰士GUNDAM**》為題，被定爲一年計劃的機器人動畫而製作、播放，而且定位成青少年的作品。可是因為作品的風格與當時主流的機械人作品並不相同，收視率和週邊玩具的銷售額每況愈下，播放集數也從原定的50集被縮減為43集。但次年轉到午夜的時段重播時卻突然大受當時的高中生及已經投入社會的動畫迷歡迎，並在81及82年重新編集成共三部的劇場版電影，從此成為不滅的系列作。

機動戰士GUNDAM的塑膠玩具產品[模型](../Page/模型.md "wikilink")，在重播結束半年後，第一個“1:144
Gundam”開始銷售。銷路從一開始就很順利，此後充實了商品的陣容，自小學生到青少年的廣大愛好者使其更爲暢銷。而專為模型銷售，只做了設定的軍事化系列**MSV**機動戰士模型也大受歡迎。

人氣與日俱增的同時，愛好者們期望續作的聲音亦更爲強烈，爲了回應期盼，在《機動戰士GUNDAM》完結六年後製作了《Z
GUNDAM》（此為史上第一部於台灣電視上播映的鋼彈作品，當時譯名為「-{剛}-彈勇士」），開啟了GUNDAM的系列化。與此同時，開始以[小說](../Page/小說.md "wikilink")、[遊戲等多種媒體展開業務](../Page/電子遊戲.md "wikilink")，**GUNDAM**成爲了一項産業。

在《GUNDAM
ZZ》後，日昇制作了一部使用和初代GUNDAM相似設定的[機甲戰記威龍](../Page/機甲戰記威龍.md "wikilink")，但在故事世界是毫無相關的獨立作品，影響了日後日昇創作的方向。另一方面又以以前的GUNDAM系列為藍本，制作了搞笑兒童向的[SD高達](../Page/SD高達.md "wikilink")，成為第一部以高達為名，但故事全無關係的動畫。

UC系列也有兩部剧场版推出，分别为《逆襲的夏亞》、《GUNDAM F91》。前者頗受好評，後者則是為了之後的TV版新作《V GUNDAM》鋪路。

《V GUNDAM》，由於不再以UC傳統的聯邦和吉翁之間的衝突為背景，未能取得佳績。

在90年代為了開闢新市場，引入新风格而制作的《G GUNDAM》，开创了GUNDAM系列唯一的超級系作品。《G
GUNDAM》中滲入大量的「香港元素」令眾多香港的GUNDAM同好看得不亦樂乎。本劇在香港播出時，官方廣東話插曲曾被一些不明就里的觀眾投訴電視台篡改日本原聲動畫歌曲。由《G
GUNDAM》開始，到《GUNDAM W》以至《GUNDAM
X》，這三部於平成年間播放的作品均以原創的非UC紀元為背景，因此有人便將它們合稱為「平成三部曲」，代表著鋼彈的另一創作高峰。

當然，也存在著所謂的「主流派」，他們並不喜歡「非UC系列的鋼彈」。在UC迷的呼聲下，以UC紀元為背景的OVA《[機動戰士GUNDAM
第08MS小隊](../Page/機動戰士GUNDAM_第08MS小隊.md "wikilink")》應運而生。儘管劇中部份MS，包括超巨大MA「阿普薩拉斯」，外型風格與初代的MA完全不同，因而遭受批評，卻無損此作在愛好者心中地位，最後亦列入官方承認的UC歷史。

GUNDAM引入寫實風格也是從90年代几部OVA开始的，其中在GUNDAM历史上大受好评的OVA三部作《第08MS小队》、《GUNDAM
0080 口袋中的戰爭》、《GUNDAM 0083
星塵作戰回憶錄》。这三部作品摒弃了富野的风格，以趋向真实为目标，设定严谨，作畫精致而著称。之后又陸續推出了剧场版《米拉的报告书》、《吉翁的残光》，大致上可视为总集篇，僅有少量新作画面出现。

后来UC纪元又一次推出全新的全3D的OVA作品，一年战争秘录系列。第一部以吉翁装备试验部队的视角重新演绎波澜壮阔的0079一年战争，但因“吉翁翻案风”味道过重而被指为“军国主义复辟”。第二部重力战线以联邦军普通士兵的视角记述一年战争期间在地表发生的战斗。

《GUNDAM
W》邁出了鋼彈商業化的第一步，美少年形象的鋼彈駕駛員，出乎意料地大受女性觀眾歡迎，打破鋼彈愛好者以男性為主的傳統局面，美形角色的充斥亦為日後如《GUNDAM
SEED》及《GUNDAM 00》等所承襲。

《GUNDAM X》的人氣與評價低迷，由本來五十集被縮短為三十九集，GUNDAM陷入了低潮。

《GUNDAM TURN
A》是把以上的“平成三部曲”(G、W、X)合併到[宇宙世紀之作](../Page/宇宙世紀.md "wikilink")。被富野定位為「最後的GUNDAM」與官方定性超未來的鋼彈，但这在商業上顯然仍是失敗的，但其內涵在GUNDAM史上取得崇高地位。反战思維逐漸成為GUNDAM的主流，这一点在后来的TV新作中有所体现。剧场版《地球光》、《月光蝶》，是TV版的总集篇。

《GUNDAM SEED》作為「21世紀的初代鋼彈」，採用初代的劇情，美形的人物設計，取得了商業上的巨大成功。

《GUNDAM SEED Destiny》為《GUNDAM
SEED》續作，到達了商業化的頂峰，儘管劇情混亂，卻也引發話題，輿論負面多於正面。TV版播放完結後推出的OVA《GUNDAM
SEED C.E.73
Stargazer》頗獲好評，由於採用大河原邦男機設及SEED商業化成功，CE紀元亦成為繼UC之後，擁有MSV設定的第二大GUNDAM系列。

《GUNDAM
00》維持了平成三部曲和SEED採用較原創的背景，但又很強烈硬科幻和軍事風格，取得商業化與深度的平衡。TV版播放完結後上映了劇場版電影，大膽嘗試了鋼彈史上首次的人類對外星生命體的遭遇，透過另一種方式詮釋原點。

《GUNDAM UC》為GUNDAM三十週年的紀念作，七集的OVA，再次延續UC的作品。

《GUNDAM AGE》首次挑戰全年齡市場，較能讓年輕的觀眾接受,為之後的TV版新作《GUNDAM Build Fighters》系列鋪路。

《GUNDAM
鐵血的孤兒》是首套不採用歷代GUNDAM系列的“光束武器”戰鬥風格的作品，劇中大部分機體都是用“[冷武器](../Page/冷武器.md "wikilink")”、“實彈武器”作戰。

另外，用所有机器人动画角色制作的热卖游戏《[超级机器人大战](../Page/超级机器人大战.md "wikilink")》系列以**GUNDAM**系列为中心，从低年龄层渗透，也是让**GUNDAM**再次受欢迎的主要原因之一。

在二十一世紀更有像[SD
GUNDAM](../Page/SD_GUNDAM.md "wikilink")、[高達創戰者](../Page/高達創戰者.md "wikilink")、[機動戰士：鋼彈桑等](../Page/機動戰士：鋼彈桑.md "wikilink")，[後現代主義和](../Page/後現代主義.md "wikilink")[先鋒派的鋼彈動畫推出和廣受到歡迎](../Page/先鋒派.md "wikilink")。

## GUNDAM文化

**GUNDAM**系列的魅力不止一个，从爱好者对**GUNDAM**不同的迷恋中能看到区别。

其魅力之一是人物。敌我双方的登场人物都有各自独特的[哲学](../Page/哲学.md "wikilink")，而且留下许多名句。也因此，大部分主要登场人物各自拥有不少固定的爱好者，但是喜欢多个人物的爱好者却是不计其数。这些人物的名句，成为爱好者们日常用语的一部分。爱好者在说话中不时插入这些名句，在写作时也会引用，就算出现在讽刺诗中也不稀奇。

另一方面，故事的构成也吸引了许多的爱好者。系列基础中独特的世界观和哲学进入现实，构成了可以梦想的空想世界。近几年，厂商制作了许多就能体验到这个空想世界的[电子游戏](../Page/电子游戏.md "wikilink")，这些相关游戏同时也大受欢迎。

对机械的深入描写也成为其受欢迎的不可或缺的原因之一。**GUNDAM**系列的机械设计对此后的[科幻作品产生了巨大的影响](../Page/科幻.md "wikilink")。[大河原邦男](../Page/大河原邦男.md "wikilink")、[永野護](../Page/永野護.md "wikilink")、等职业设计师也因为与GUNDAM的关系而扬名立万。

## GUNDAM年表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>未来時代設定</p></th>
<th><p>作品</p></th>
<th><p>主人公</p></th>
<th><p>对立派</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>宇宙世纪&amp;重鍍世纪</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>宇宙世纪0068年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_THE_ORIGIN.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM THE ORIGIN</a>》(2015年 - 2016年)</p></td>
<td><p>慕佐自治共和国</p></td>
<td><p>E.F.S.F.(地球聯邦軍)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>宇宙世纪0071年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_THE_ORIGIN.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM THE ORIGIN</a>》(2015年 - 2016年)</p></td>
<td><p>吉翁自治共和國</p></td>
<td><p>E.F.S.F.(地球聯邦軍)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>宇宙世纪0077年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_THE_ORIGIN.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM THE ORIGIN</a>》(2015年 - 2016年)</p></td>
<td><p>吉翁公国(ジオン帝国)</p></td>
<td><p>E.F.S.F.(地球聯邦軍)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>宇宙世纪0078年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_THE_ORIGIN.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM THE ORIGIN</a>》(2015年 - 2016年)</p></td>
<td><p>吉翁公国(ジオン帝国)</p></td>
<td><p>E.F.S.F.(地球聯邦軍)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>宇宙世纪0079年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM</a>》(1979年 - 1980年)<br />
《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_第08MS小隊.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM 第08MS小隊</a>》(1996年 - 1999年)<br />
《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_MS_IGLOO.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM MS IGLOO</a>》(2004年 - 2009年)<br />
《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_THE_ORIGIN.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM THE ORIGIN</a>》(2015年 - 2016年)<br />
《<a href="../Page/機動戰士鋼彈_雷霆宙域戰線.md" title="wikilink">機動戰士鋼彈 雷霆宙域戰線</a>》(2015年 - )</p></td>
<td><p>E.F.S.F.(地球聯邦軍)</p></td>
<td><p>吉翁公国(ジオン帝国)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>宇宙世纪0079年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_0080：口袋裡的戰爭.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM 0080</a>》(1989年)</p></td>
<td><p>吉翁公国(ジオン帝国)</p></td>
<td><p>E.F.S.F.(地球聯邦軍)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>宇宙世纪0083年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_0083：Stardust_Memory.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM 0083</a>》(1991年 - 1992年)</p></td>
<td><p>E.F.S.F.(地球聯邦軍)</p></td>
<td><p>迪拉茨舰队(デラーズ・フリート)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>宇宙世纪0087年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士Z_GUNDAM.md" title="wikilink">機動戰士Z GUNDAM</a>》(1985年 - 1986年)<br />
《<a href="../Page/GUNDAM_NEO_EXPERIENCE_-0087-_GREEN_DIVERS.md" title="wikilink">GUNDAM GREEN DIVERS</a>》(2001年)<br />
《<a href="../Page/機動戰士Z_GUNDAM.md" title="wikilink">Z GUNDAM A NEW TRANSLATION</a>》(2005年 - 2006年)</p></td>
<td><p>幽谷&amp;卡拉巴(エゥーゴ&amp;カラバ)</p></td>
<td><p>迪坦斯&amp;阿克西斯(ティターンズ&amp;アクシズ)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>宇宙世纪0088年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士Z_GUNDAM.md" title="wikilink">機動戰士Z GUNDAM</a>》(1985年 - 1986年)<br />
《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_ZZ.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM ZZ</a>》(1986年 - 1987年)<br />
《<a href="../Page/高達前哨戰.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM SENTINEL</a>》(1987年－1988年)<br />
《<a href="../Page/機動戰士Z_GUNDAM.md" title="wikilink">Z GUNDAM A NEW TRANSLATION</a>》(2005年 - 2006年)</p></td>
<td><p>幽谷&amp;卡拉巴(エゥーゴ&amp;カラバ)<br />
E.F.S.F.(地球聯邦軍)α任務部隊</p></td>
<td><p>新吉翁(ネオ・ジオン)<br />
新迪賽斯（New Decides）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>宇宙世纪0089年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_ZZ.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM ZZ</a>》(1986年 - 1987年)</p></td>
<td><p>幽谷&amp;卡拉巴(エゥーゴ&amp;カラバ)</p></td>
<td><p>新吉翁(ネオ・ジオン)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>宇宙世纪0093年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_逆襲的夏亞.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM 逆襲的夏亞</a>》(1988年)</p></td>
<td><p>E.F.S.F.(地球聯邦軍)</p></td>
<td><p>新吉翁(ネオ・ジオン)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>宇宙世纪0096年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_UC.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM UNICORN</a>》(2010年 - 2014年)<br />
《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_Twilight_AXIS.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM Twilight AXIS</a>》(2017年 - )</p></td>
<td><p>E.F.S.F.(地球聯邦軍)</p></td>
<td><p>新吉翁残党(ネオ・ジオン残党)<br />
Birnam(バーナム)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>宇宙世纪0100年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_閃光的哈薩威.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM 閃光的哈薩威</a>》(1989年 - 1990年)</p></td>
<td><p>馬法提·納比尤·艾林(マフティー・ナビーユ・エリン)</p></td>
<td><p>E.F.S.F.(地球聯邦軍)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>宇宙世纪0123年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_F91.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM F91</a>》(1991年)</p></td>
<td><p>E.F.S.F.(地球聯邦軍)</p></td>
<td><p>死亡先鋒军(クロスボーン・バンガード)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>宇宙世纪0153年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士V_GUNDAM.md" title="wikilink">機動戰士V GUNDAM</a>》(1993年 - 1994年)</p></td>
<td><p>神聖軍事(リガ・ミリティア)</p></td>
<td><p>渣斯卡路帝國(ザンスカール帝国)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>宇宙世纪0223年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/G-SAVIOUR.md" title="wikilink">G-SAVIOUR</a>》(2000年)</p></td>
<td><p>光照派(イルミナーティ)</p></td>
<td><p>CONSENT(SETTLEMENT国家议会)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>重鍍世紀1014年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/GUNDAM_G之复国运动.md" title="wikilink">GUNDAM G之复国运动</a>》(2014年 - 2015年)</p></td>
<td><p>首都衛隊(キャピタル・アーミィ)<br />
海盜部隊</p></td>
<td><p>-{zh-hk:多華申加;zh-tw:永賀軍;zh-cn:永贺军;}-(トワサンガ)<br />
-{zh-hk:維納斯軍;zh-tw:金星軍;zh-cn:金星军;}-(ビーナス・グロゥブ)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>正曆2345年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/∀GUNDAM.md" title="wikilink">∀GUNDAM</a>》(1999年 - 2000年)</p></td>
<td><p>民兵(ミリシャ)</p></td>
<td><p>迪亞娜迎擊隊(ディアナ・カウンター)<br />
金卡納姆艦隊(ギンガナム艦隊)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ANOTHER GUNDAM</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>未来世纪60年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動武鬥傳G_GUNDAM.md" title="wikilink">機動武鬥傳G GUNDAM</a>》(1994年 - 1995年)</p></td>
<td><p>撲克同盟(シャッフル同盟)</p></td>
<td><p>恶魔鋼彈軍團(デビルガンダム軍団)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>後殖民紀元195年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/新機動戰記GUNDAM_W.md" title="wikilink">新機動戰記GUNDAM W</a>》(1995年 - 1996年)</p></td>
<td><p>鋼彈部隊(ガンダムチーム)</p></td>
<td><p>OZ</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>後殖民紀元196年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/新機動戰記GUNDAM_W_無盡的華爾茲.md" title="wikilink">新機動戰記GUNDAM W 無盡的華爾茲</a>》(1997年 - 1998年)</p></td>
<td><p>鋼彈部隊(ガンダムチーム)</p></td>
<td><p>瑪麗梅雅軍(マリーメイア軍)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>戰後紀元15年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動新世紀GUNDAM_X.md" title="wikilink">機動新世紀GUNDAM X</a>》(1996年)</p></td>
<td><p>自由號同盟(フリーデン同盟)</p></td>
<td><p>U.N.E.(新地球聯邦軍)<br />
宇宙革命軍<br />
D.O.M.E.</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>宇宙纪元71年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_SEED.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM SEED</a>》(2002年 - 2003年)</p></td>
<td><p>O.M.N.I.(地球連合)<br />
ORB(歐普聯合首長國)</p></td>
<td><p>Z.A.F.T.(札夫特)<br />
藍色宇宙(ブルーコスモス)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>宇宙纪元73年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_SEED_DESTINY.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM SEED DESTINY</a>》(2004年 - 2005年)<br />
《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_SEED_C.E.73_STARGAZER.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM SEED STARGAZER</a>》(2006年)</p></td>
<td><p>Z.A.F.T.(札夫特)<br />
ORB(歐普聯合首長國)<br />
D.S.S.D.(深宇宙探察开发机构)</p></td>
<td><p>O.M.N.I.(地球連合)<br />
洛高斯&amp;幻痛(ロゴス&amp;ファントムペイン)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>西元2307年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_00.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM 00</a>》(2007年 - 2008年)</p></td>
<td><p>天人(ソレスタルビーイング)</p></td>
<td><p>Union(聯邦)<br />
A.E.U.(新歐盟)<br />
H.R.L.(人類革新聯盟)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>西元2312年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_00.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM 00 II</a>》(2008年 - 2009年)</p></td>
<td><p>天人(ソレスタルビーイング)<br />
純源(カタロン)</p></td>
<td><p>A-LAWS<br />
變革者(イノベイター)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>西元2314年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/劇場版_機動戰士GUNDAM00_-A_wakening_of_the_Trailblazer-.md" title="wikilink">劇場版 機動戰士GUNDAM00 -A wakening of the Trailblazer-</a>》(2010年)</p></td>
<td><p>天人(ソレスタルビーイング)<br />
E.S.F.(地球联邦)</p></td>
<td><p>E.L.S.</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>A.G.115年 - 164年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_AGE.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM AGE</a>》(2011年 - 2013年)</p></td>
<td><p>E.F.F.(地球聯邦軍)</p></td>
<td><p>域根(ヴェイガン)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>P.D.323年</strong></p></td>
<td><p>《<a href="../Page/機動戰士GUNDAM_鐵血的孤兒.md" title="wikilink">機動戰士GUNDAM 鐵血的孤兒</a>》(2015年 - 2016年)</p></td>
<td><p>C.G.S.(克里斯護衛保全)<br />
鐵華團(てっかだん)</p></td>
<td><p>末日號角(ギャラルホルン)</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## GUNDAM编年史

因为**GUNDAM**的全部作品过多，以下以映像作品（電視或電影，以及[OVA作品](../Page/OVA.md "wikilink")）为主。

（按照現實作品推出的時間順序）

### 宇宙世纪（Universal Century, U.C.）

  - [机动战士GUNDAM THE
    ORIGIN](../Page/机动战士GUNDAM_THE_ORIGIN.md "wikilink")（，UC0068
    - 动画）
  - [機動戰士GUNDAM MS
    IGLOO一年戰爭秘錄](../Page/機動戰士GUNDAM_MS_IGLOO.md "wikilink")（，UC0079.1
    -）DVD動畫，2004年推出）
      - 機動戰士GUNDAM MS IGLOO默示录0079（，UC0079.1 -，DVD動畫，2006年推出）
      - 機動戰士GUNDAM MS IGLOO 2重力战线（，UC0079.1 -，DVD動畫，2008年推出）
  - [機動戰士GUNDAM](../Page/機動戰士GUNDAM.md "wikilink")（UC0079.9-0080.1，電視動畫，1979年首播）
  - [機動戰士GUNDAM第08MS小隊](../Page/機動戰士GUNDAM第08MS小隊.md "wikilink")（UC0079.8-0079.11，[OVA](../Page/OVA.md "wikilink")，1996年推出）
      - 機動戰士鋼彈：第08MS小隊\~米娜的報告\~（OVA，1998年推出）
  - [機動戰士GUNDAM
    Thunderbolt](../Page/機動戰士GUNDAM_Thunderbolt.md "wikilink")
  - [機動戰士GUNDAM
    0080:口袋裡的戰爭](../Page/機動戰士GUNDAM_0080:口袋裡的戰爭.md "wikilink")（UC0079.12月底，OVA，1989年推出）
  - [機動戰士GUNDAM
    0083:-{zh-hans:星尘的回忆;zh-hk:星塵回憶錄;zh-tw:星塵回憶錄;}-](../Page/機動戰士GUNDAM_0083:Stardust_Memory.md "wikilink")（UC0083.11，OVA，1991年推出）
      - 機動戰士GUNDAM0083 The Last Blitz of Zeon吉翁的殘光（電影，1992年首映）
  - [機動戰士Z
    GUNDAM](../Page/機動戰士Z_GUNDAM.md "wikilink")（UC0087，電視動畫，1985年首播）
      - 機動戰士Z GUNDAM星之繼承者（電影，2005年首映）
      - 機動戰士Z GUNDAM戀人們（電影，2005年首映）
      - 機動戰士Z GUNDAM星辰鼓動之愛（電影，2006年首映）
  - [機動戰士GUNDAM
    ZZ](../Page/機動戰士GUNDAM_ZZ.md "wikilink")（UC0088，電視動畫，1986年首播）
  - [機動戰士GUNDAM
    -{zh-hans:逆襲的夏亞;zh-hk:馬沙反擊戰;zh-tw:逆襲的夏亞;}-](../Page/機動戰士GUNDAM_逆襲的夏亞.md "wikilink")（UC0093，電影，1988年首映）
  - [機動戰士GUNDAM
    UC](../Page/機動戰士GUNDAM_UC.md "wikilink")（UC0096，OVA，2010年春動畫化）
  - [機動戰士GUNDAM Twilight
    AXIS](../Page/機動戰士GUNDAM_Twilight_AXIS.md "wikilink")（UC0096，OVA，2017年6月動畫化）
  - [機動戰士GUNDAM NT](../Page/機動戰士GUNDAM_NT.md "wikilink")（UC0097，電影）
  - [機動戰士GUNDAM 閃光的哈薩維](../Page/機動戰士GUNDAM_閃光的哈薩維.md "wikilink")
  - [機動戰士GUNDAM
    F91](../Page/機動戰士GUNDAM_F91.md "wikilink")（UC0123，電影，1991年首映）
  - [機動戰士V
    GUNDAM](../Page/機動戰士V_GUNDAM.md "wikilink")（UC0153，電視動畫，1993年首播）
  - [G-SAVIOUR](../Page/G-SAVIOUR.md "wikilink")（[美國](../Page/美國.md "wikilink")[特攝電影](../Page/特攝.md "wikilink")，UC0223，DVD電影，2000年首播）

### 未来世纪（Future Century, F.C.）

  - [機動武鬥傳G GUNDAM](../Page/機動武鬥傳G_GUNDAM.md "wikilink")（F.C.60）

### 後殖民紀元（After Colony, A.C.）

  - [新機動戰記GUNDAM W](../Page/新機動戰記GUNDAM_W.md "wikilink")（A.C.195）
  - [新機動戰記GUNDAM
    W：無盡的華爾茲](../Page/新機動戰記GUNDAM_W_Endless_Waltz.md "wikilink")（OVA／電影特別編，A.C.196）

### 戰後紀元（After War, A.W.）

  - [機動新世紀GUNDAM X](../Page/機動新世紀GUNDAM_X.md "wikilink")（AW 0015-0016）
  - [機動新世紀GUNDAM X UNDER THE
    MOONLIGHT](../Page/機動新世紀GUNDAM_X_UNDER_THE_MOONLIGHT.md "wikilink")（AW
    0024）

### 正曆（Correct Century, C.C.）

  - [∀GUNDAM](../Page/∀GUNDAM.md "wikilink")（Turn A GUNDAM，C.C. 2345）
  - [∀GUNDAM](../Page/∀GUNDAM.md "wikilink")（Turn A GUNDAM）劇場版I 地球光
  - [∀GUNDAM](../Page/∀GUNDAM.md "wikilink")（Turn A GUNDAM）劇場版II 月光蝶

### 宇宙紀元（Cosmic Era, C.E.）

  - [機動戰士GUNDAM
    SEED](../Page/機動戰士GUNDAM_SEED.md "wikilink")（C.E.71-72）電視動畫
  - [機動戰士GUNDAM SEED
    DESTINY](../Page/機動戰士GUNDAM_SEED_DESTINY.md "wikilink")（C.E.73-74）電視動畫
  - [機動戰士GUNDAM SEED C.E.73
    STARGAZER](../Page/機動戰士GUNDAM_SEED_C.E.73_STARGAZER.md "wikilink")（C.E.73）OVA

### 西曆紀年（Anno Domini, A.D.）( 00 )

  - [機動戰士GUNDAM
    00](../Page/機動戰士GUNDAM_00.md "wikilink")（西元2307年、2312年）電視動畫
  - [劇場版 機動戰士GUNDAM00 -A wakening of the
    Trailblazer-](../Page/劇場版_機動戰士GUNDAM00_-A_wakening_of_the_Trailblazer-.md "wikilink")（西元2314年、2364年）電影版

### 先進世代（Advanced Generation, A.G.）

  - [機動戰士GUNDAM AGE](../Page/機動戰士GUNDAM_AGE.md "wikilink")

### 重鍍世紀(Reguild Century，R.C.)

  - [高达G之复国运动](../Page/GUNDAM_G之復國運動.md "wikilink")(R.C.1014)电视动画

### 戰後 (Post Disaster, P.D.)

  - [機動戰士GUNDAM 铁血的奥尔芬斯](../Page/機動戰士GUNDAM_鐵血的孤兒.md "wikilink")(P.D.
    323)电视动画

### 其他

  - [SD GUNDAM系列](../Page/SD_GUNDAM系列.md "wikilink")
  - [GUNDAM EVOLVE](../Page/GUNDAM_EVOLVE.md "wikilink")
  - [GUNDAM創戰者](../Page/GUNDAM創戰者.md "wikilink")
  - [模型戰士GUNDAM模型製作家 起始G](../Page/模型戰士GUNDAM模型製作家_起始G.md "wikilink")

## 关于中国大陆官方译名的由来

当[万代公司正式进入中國大陆市场时](../Page/万代.md "wikilink")，本来想使用[香港的官方译名](../Page/香港.md "wikilink")
**高-{}-達** ，但其名称已经被某间公司所抢注。在万代公司不肯付出高价的情况下，只好改名。经过佚名创作后，变成 敢-{}-达
这个名字，全称则变为 机动战士敢-{}-达
。但中國大陆的爱好者们一般还是认可**高-{}-達**这个译名，称其为**機動戰士高-{}-達**，比
机动战士敢-{}-达 更为常见。

## 遊戲

因有GUNDAM登場的遊戲族繁不及備載，這部分僅收錄只有GUNDAM系列作品登場的遊戲。

  - [GNO](../Page/GUNDAM_online.md "wikilink")
  - [机动战士GUNDAM：联邦VS吉翁](../Page/机动战士GUNDAM：联邦VS吉翁.md "wikilink")
  - [机动战士ZGUNDAM：AEUG VS
    Titans](../Page/机动战士ZGUNDAM：AEUG_VS_Titans.md "wikilink")
  - [机动战士GUNDAM SEED：联合 VS
    Z.A.F.T.系列](../Page/机动战士GUNDAM_SEED：联合_VS_Z.A.F.T..md "wikilink")
  - [机动战士GUNDAM：GUNDAM VS
    GUNDAM系列](../Page/机动战士GUNDAM：GUNDAM_VS_GUNDAM.md "wikilink")
  - [SD GUNDAM G世代系列](../Page/SD_GUNDAM_G世代.md "wikilink")
  - [GUNDAM無雙](../Page/GUNDAM無雙.md "wikilink")
  - [宇宙世紀GUNDAM ONLINE](../Page/宇宙世紀GUNDAM_ONLINE.md "wikilink")
  - [SD GUNDAM Online](../Page/SD_GUNDAM_Online.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 集換式卡片遊戲[GUNDAM大戰](../Page/GUNDAM大戰.md "wikilink")
  - MSGO 機動戰士鋼彈Online

<!-- end list -->

  - 機動戰士鋼彈回憶錄～歷戰回憶～

## 模型

在動畫播映结束後，才開始推出的商品的GUNDAM模型（有縮寫音譯[鋼普拉](../Page/鋼普拉.md "wikilink")），至今已推出了SD、FG、HG、RE、MG、PG、RG等系列，與1/144、1/100、1/60、1:48
等比例，着重於可動性與造型各方面，在當时可说劃時代，因此大受歡迎。

## 参见

  - [GUNDAM系列作品一覽](../Page/GUNDAM系列作品一覽.md "wikilink")

## 參考

## 外部連結

  - [GUNDAM Perfect Web（日本萬代官方網站）](http://www.gundam.channel.or.jp/)
  - [台灣華視卡通鋼彈勇士](http://pollyanna.fjcu.org/a154.html)（[消逝的聲音之卡通年鑑](https://web.archive.org/web/20070523061919/http://pollyanna.fjcu.org/year.html)）
  - [G-WORLD 台灣鋼彈世界官方網站](http://www.g-world.com.tw/)
  - [Gundam World Web（香港萬代官方網站）](http://gundam.bandai-asia.com/)

[\*](../Category/GUNDAM系列.md "wikilink")
[G](../Category/無綫電視外購動畫.md "wikilink")
[Category:1979年面世](../Category/1979年面世.md "wikilink")

1.  大人のガンダム完全版